{"vosinformations":{"message":"Cette rubrique vous permet de vous identifier et de vous localiser pour permettre des calculs de distances pour le transport des aliments que vous utilisez. Les donn\u00e9es saisies sont confidentielles. Quand vous cr\u00e9erez des recettes ou des menus vous pourrez choisir ou non de les partager avec d'autres utilisateurs : c'est vous qui d\u00e9cidez.","type":"Cadre bleu"},"nomdelacommune":{"message":"Saisissez jusqu'\u00e0 3 lettres du nom de votre commune et choisissez le nom dans la liste restreinte qui vous est propos\u00e9e. Votre choix appara\u00eetra dans le champ ci-dessous","type":"Info formulaire"},"livrederecette":{"message":"Vous pouvez ici rechercher une recette que vous avez d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9e ou que d'autres ont d\u00e9cid\u00e9 de partager avec tous les utilisateurs. <br \/>\nVous pouvez choisir en fonction du type de composante : entr\u00e9e, plat, fromage\/dessert, pain ou taper directement les premi\u00e8res lettres du nom de la recette que vous recherchez ou d'un aliment qui la compose.<br \/>\nEn cliquant sur la recette qui vous int\u00e9resse une fen\u00eatre s'ouvre avec sa composition. Vous pourrez alors soit utiliser la recette telle quelle, soit la modifier, cr\u00e9ant alors une nouvelle recette. Ainsi vous n'aurez pas besoin de saisir la recette enti\u00e8re si votre nouvelle recette ne diff\u00e8re que de quelques ingr\u00e9dients ou grammages d'une recette pr\u00e9-existante.<br \/>\nVous trouverez \u00e9galement des recettes \u00e9talons qui pourront vous servir de r\u00e9f\u00e9rences \"pied l\u00e9ger ou pied lourd\" pour situer l'impact de votre recette et pour envisager des moyens de r\u00e9duire l'impact de votre recette. (Pour plus de d\u00e9tails et d'explications voire les commentaires pr\u00e9sent\u00e9s dans la partie analyse.)","type":"Cadre bleu"},"vosrecettes":{"message":"Choisissez ici si vous allez rechercher des recettes dans votre propre livre de recettes, dans les menus \u00e9talons ou dans les recettes propos\u00e9es par d'autres RC","type":"?"},"typesdecomposantes":{"message":"Choisissez ici quel type de composante du repas vous int\u00e9resse :  entr\u00e9e, plat, fromage\/dessert, pain, l'application vous proposera alors toutes les recettes de ce type dont elle dispose.","type":"?"},"nomdelarecette":{"message":"Tapez les premi\u00e8res lettres des mots importants du nom de la recette que vous recherchez, l'application vous proposera toutes les recettes qui contiennent ces lettres - Ex : si vous tapez \"sou\", l'application vous proposera toutes les recettes de soupes et de cassoulet ","type":"?"},"nomdunaliment":{"message":"Tapez les premi\u00e8res lettres du nom d'un aliment qui compose la recette que vous recherchez, l'application vous proposera toutes les recettes qui contiennent un aliment comprenant ces lettres - Ex : si vous tapez \"car\", l'application vous proposera toutes les recettes qui contiennent des carottes. ","type":"?"},"recettesselectionnees":{"message":"Vous pouvez s\u00e9lectionner autant de recettes que vous le souhaitez pour les comparer entre elles. Pour cela choisissez une recette, cliquer dessus et cliquer sur le bouton \"s\u00e9lectionner la recette pour comparaison\" en bas de la fen\u00eatre de pr\u00e9sentation rapide des r\u00e9sultats.","type":"Cadre bleu"},"boutonmodifierlarecette":{"message":"Vous pouvez modifier uniquement les recettes que vous avez cr\u00e9\u00e9es. Pour des recettes cr\u00e9\u00e9es par d'autres vous devez d'abord les dupliquer.","type":"?"},"boutondupliquerlarecette":{"message":"Vous pouvez dupliquer une recette pour la retravailler sans modifier la recette initiale.","type":"?"},"boutonselectionnerlarecettepourcomparaison":{"message":"Cliquer pour s\u00e9lectionner cette recette et l'ajouter \u00e0 votre liste de recettes \u00e0 comparer","type":"?"},"boutonanalyserlarecette":{"message":"Cliquer pour aller sur les pages d'analyse de votre recette","type":"?"},"analysedelarecetteempreintefonciere":{"message":"Voici les r\u00e9sultats de l'analyse de votre recette. Ils prennent la forme de donn\u00e9es chiffr\u00e9es (onglet \"chiffres\") et de graphiques (onglet \"graphiques\").","type":"Cadre bleu"},"analysedelarecetteempreintefoncierechiffres":{"message":"L'<a href=\"\/page\/guide3modulesempreinte\" target=\"_blank\">empreinte \u00e9cologique fonci\u00e8re<\/a> globale de la recette vous est pr\u00e9sent\u00e9e par portion (= par convive) et pour l'ensemble du service (= nombre de couverts que vous avez saisis lors de la cr\u00e9ation de votre recette).<br \/>\nPuis vous est d\u00e9taill\u00e9e la part de chaque aliment dans cette empreinte fonci\u00e8re (avec pour m\u00e9moire le rappel des informations concernant le mode de production et de conservation ainsi que la provenance et le prix  des aliments si vous avez rempli ces rubriques).","type":"Cadre bleu"},"analysedelarecetteempreintefoncieregraphiques":{"message":"Dans un graphique \"camembert \" vous pouvez visualiser la part relative de chaque aliment dans l'<a href=\"\/page\/guide3modulesempreinte\" target=\"_blank\">empreinte \u00e9cologique fonci\u00e8re<\/a> de votre recette.<br \/>\nPuis deux graphiques en \"b\u00e2tons\" vous indiquent les empreintes \u00e9cologiques fonci\u00e8res de chaque aliment pour une portion (= par convive) et pour l'ensemble du service (= nombre de couverts que vous avez saisi lors de la cr\u00e9ation de votre recette).<br \/>\nEnfin un dernier graphique vous permet de comparer la part des aliments en quantit\u00e9 dans la recette et la part de leur empreinte fonci\u00e8re dans cette m\u00eame recette.","type":"Cadre bleu"},"commentaireanalysedelarecetteempreintefoncieregraphiques":{"message":"Cf les boutons de chaque composant (VPO, feculent\u2026) pour avoir des pistes d'interpr\u00e9tation de l'empreinte de votre recette. Un texte general avec les liens vers VPO, etc","type":"Cadre bleu"},"commentaireanalysedelarecetteempreintefoncierechiffres":{"message":"Cf les boutons de chaque composant VPO, feculant pour avoir des pistes d'interpr\u00e9tation de l'empreinte de votre recette","type":"Cadre bleu"},"analysedelarecetteprix":{"message":"Le prix retenu est celui de la recette si vous l'avez saisi, sinon c'est la compilation des prix des composants de la recette. <br \/>\nDans l'onglet graphique un camembert pr\u00e9sente la part de chaque aliment dans le prix de la recette si ces informations ont \u00e9t\u00e9 saisies.","type":"Cadre bleu"},"commentaireanalyserecetteempreitnefoncierevpo":{"message":"<i>R\u00e9duire l'impact \u00e9cologique des produits animaux peut passer non seulement par la r\u00e9duction des grammages (en respectant bien s\u00fbr les besoins nutritionnels des convives), mais aussi par le choix de l'esp\u00e8ce ou du mode de production\u2026<\/i><br \/>\nEn effet l'<a href=\"\/page\/guide3modulesempreinte\" target=\"_blank\">empreinte \u00e9cologique fonci\u00e8re<\/a> varie suivant le type de viande cuisin\u00e9e. Ainsi l'empreinte du boeuf est, suivant les morceaux, de  68 - 96 m\u00b2g\/Kg alors que celle d'une volaille tourne autour  de 21 \u2013 29 m\u00b2g\/Kg.  <br \/>\nMais l'impact \u00e9cologique d\u00e9pend \u00e9galement des modes d'\u00e9levage des animaux que ne prennent pas en compte ces empreintes moyennes. L'impactn'est bien s\u00fbr pas le m\u00eame entre un \u00e9levage hors sol utilisant du soja import\u00e9 d'Am\u00e9rique du Sud o\u00f9 il est cultiv\u00e9 apr\u00e8s d\u00e9forestation et celui d'animaux \u00e9lev\u00e9s \u00e0 l'herbe et au foin dans des r\u00e9gions montagneuses, valorisant des terres qui ne peuvent pas produire directement d'aliments pour les humains. <br \/>\nPar ailleurs une viande de qualit\u00e9 (label) r\u00e9duit moins \u00e0 la cuisson que les viandes issues de l'\u00e9levage industriel, car elle contiennent moins d'eau. Ainsi pour une quantit\u00e9 donn\u00e9e de viande crue, la portion de viande cuite dans l'assiette varie en fonction du type d'\u00e9levage. En effet l'empreinte \u00e9cologique fonci\u00e8re varie suivant le type de viande cuisin\u00e9e. <br \/>\nPour aller plus loin<br \/>\n<a href=\"\/page\/guideproduitsanimaux\" target=\"_blank\"> L'empreinte des produits animaux : \u00e9l\u00e9ments d'analyse d\u00e9taill\u00e9e<\/a><br \/>\n[L guideexemplemenusviandeetalter]Comparaison de l'EE de diff\u00e9rents menus en fonction de la quantit\u00e9 de viande.[\/]","type":"!"},"commentaireanalyserecetteempreintefoncierecerealesfeculents":{"message":"La pr\u00e9sence de c\u00e9r\u00e9ales compl\u00e8tes ou semi-compl\u00e8tes (pain , p\u00e2tes, farines...) et de l\u00e9gumineuses permet d'\u00e9quilibrer le repas en prot\u00e9ines sans utiliser une trop grosse quantit\u00e9 de viande, ce qui permet de limiter l'EE du repas. <br \/>\nEn effet les c\u00e9r\u00e9ales et l\u00e9gumineuses sont relativement riches en prot\u00e9ines et pas seulement en amidon. L'association c\u00e9r\u00e9ales-l\u00e9gumineuses permet des apports en prot\u00e9ines de qualit\u00e9 permettant de r\u00e9duire la quantit\u00e9 de viande du repas. Mais toutes les c\u00e9r\u00e9ales ne se valent pas : trop raffin\u00e9es elles perdent une grande partie de leur richesse en prot\u00e9ine et aussi en min\u00e9raux.<br \/>\nPour aller plus loin<br \/>\n<a href=\"\/page\/guideproduitsvegetaux\" target=\"_blank\">L'empreinte des produits v\u00e9g\u00e9taux : \u00e9l\u00e9ments d'analyse d\u00e9taill\u00e9e<\/a> \u2013 <a href=\"\/page\/guideexemplemenusviandeetalter\" target=\"_blank\">Comparaison de l'EE de diff\u00e9rents menus en fonction de la quantit\u00e9 de viande - c\u00e9r\u00e9ales-l\u00e9gumineuses.<\/a>","type":"!"},"commentaireanalyserecettetransport":{"message":"R\u00e9duire l'impact \u00e9cologique du transport des aliments peut certes passer par favoriser des produits d'origine locale mais \u00e0 condition de  travailler \u00e0 am\u00e9liorer la logistique. On peut \u00e9galement privil\u00e9gier le transport en bateau par rapport \u00e0 l'avion pour les produits lointains...<br \/>\n<br \/>\nEn fait il est difficile de conna\u00eetre pr\u00e9cis\u00e9ment l'origine et le parcours des aliments que nous utilisons. M\u00eame pour des produits non transform\u00e9s, ceux-ci peuvent avoir suivi des itin\u00e9raires assez peu coh\u00e9rents du point de vue des km parcourus, du fait de passages par des plateformes de distributions par exemple. Et quand il s'agit de produits transform\u00e9s et compos\u00e9s, cela devient un casse-t\u00eate et l'information n'est accessible qu'apr\u00e8s une enqu\u00eate digne d'un d\u00e9tective pour retracer le parcours de chaque composant du lieu de production \u00e0 celui de consommation...<br \/>\nPar ailleurs, m\u00eame quand on conna\u00eet l'itin\u00e9raire parcouru, les r\u00e9sultats d'empreinte des transports sont des moyennes, mais la r\u00e9alit\u00e9 varie \u00e9norm\u00e9ment en fonction non seulement du mode de transport (l'empreinte \u00e9cologique du transport en avion est par exemple tr\u00e8s sup\u00e9rieure \u00e0 celle du bateau), mais aussi de la logistique : le camion est-il plein ? Rentre t-il \u00e0 vide apr\u00e8s sa livraison ou transporte t-il d'autres marchandises au retour ? Son circuit de livraison est-il coh\u00e9rent ?...<br \/>\n<br \/>\nPour aller plus loin  : <a href=\"\/page\/guidetransport\" target=\"_blank\"> Empreinte carbone du transport<\/a>","type":"Cadre jaune"},"commentaireanalyseproductionconservation":{"message":"","type":""},"commentaireanalysesaison":{"message":"Prendre en compte la saisonnalit\u00e9 des produits permet non seulement d'\u00e9viter monotonie et d\u2019enrichir la palette gustative au long de l'ann\u00e9e, mais \u00e9galement une meilleure ma\u00eetrise budg\u00e9taire et \u00e9ventuellement une r\u00e9duction de l'empreinte \u00e9cologique du fait de la moindre distance parcourue par les produits. <br \/>\n<br \/>\nPour aller plus loin  : Pour aller plus loin  : <a href=\"\/page\/guidesaisonnalite\" target=\"_blank\">A chaque saison ses fruits et l\u00e9gumes frais <\/a> et <a href=\"\/page\/guidetransport\" target=\"_blank\"> Empreinte carbone du transport<\/a>","type":"Cadre jaune"},"":{"message":"","type":""},"composerunerecette":{"message":"Cliquez sur un aliment pour l'ajouter \u00e0 votre recette. Vous pouvez chercher dans la base des aliments en filtrant par famille ou par nom. <br \/>\nVous pourrez alors saisir le grammage ainsi que diverses informations sur l'aliment : mode de production, de conservation, provenance, prix. <br \/>\nUne fois votre choix valid\u00e9, la liste d'aliments s'affiche \u00e0 droite de votre \u00e9cran sous le titre \"composition de votre recette\".","type":"Cadre bleu"},"composerunerecettemodulesaisonnalite":{"message":"Le module Saisonnalit\u00e9 offre une aide pour savoir si la p\u00e9riode de consommation du produit est adapt\u00e9e.","type":"Info formulaire"},"composerunerecettemoduleproduction":{"message":"Ce module vous permet de pr\u00e9ciser quels sont les modes de production et de conservation des aliments.","type":"Info formulaire"},"composerunerecettemoduletransport":{"message":"Si vous avez la possibilit\u00e9 d'indiquer la provenance des aliments pour pourrez b\u00e9n\u00e9ficier d'une analyse sur l'impact des transports.","type":"Info formulaire"},"composerunerecettemoduleprix":{"message":"En indiquant le prix des aliments, un calcul du prix par recette et menu vous sera propos\u00e9.","type":"Info formulaire"},"composerunerecetteformulaire":{"message":"Veuillez remplir le formulaire suivant pour renseigner les informations essentielles pour qualifier votre recette. <br \/>\nVous pourrez  effectuer des modifications et remplir plus tard les champs du formulaire que vous ne pouvez renseigner maintenant.<br \/>\nVous pouvez \u00e9galement \u00e0 tout moment revenir \u00e0 la s\u00e9lection des modules pour en rajouter ou supprimer, \u00e0 condition d'enregistrer la recette au pr\u00e9alable. Pour revenir \u00e0 l'\u00e9tape choix des modules il vous suffit alors de cliquer sur le bouton \"choix des modules\" du menu \u00e0 gauche en haut de votre \u00e9cran.","type":"cadre bleu"},"creernomdelarecette":{"message":"Indiquez ici le nom de votre recette. Prenez le temps de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 trouver la meilleure formulation, vous en aurez besoin quand vous rechercherez vos recettes. Si vous choisissez de la partager avec les autres utilisateurs, il est important que le nom soit clair et parle \u00e0 tous. <br \/>\nOutre le nom du plat, vous pouvez \u00e9galement rajouter une info li\u00e9e \u00e0 cette recette. Dans ce cas s\u00e9parez cette info avec un tiret. Exemple : Ratatouille-Semaine du gout<br \/>\nVous pouvez \u00e9ventuellement rajouter dans le titre la date \u00e0 laquelle vous avez ou vous allez la pr\u00e9parer. Dans ce cas respectez la pr\u00e9sentation jj\/mm\/aaaa et mettez la date \u00e0 la fin du nom.   Par exemple : Ratatouille-Semaine du gout-16\/10\/2012","type":"?"},"creercomposante":{"message":"Indiquez la nature de la recette: entr\u00e9e, plat, fromage\/dessert, pain. Cela facilitera des recherches ult\u00e9rieures.","type":"?"},"creernombreconvives":{"message":"Pour combien de personnes votre menu est-il pr\u00e9vu ? Par d\u00e9faut la valeur est 100. Les r\u00e9sultats de l'analyse vous seront donn\u00e9 plus tard pour ce nombre de personne (=pour ce service) et par personne (=par convive).","type":"?"},"creerpartager":{"message":"Par d\u00e9faut votre menu est propos\u00e9 comme \u00e9tant partag\u00e9 par tous les utilisateurs du calculateur. Mais vous pouvez choisir de \"ne pas partager\". Ce choix reste modifiable \u00e0 tout moment.","type":"?"},"creertypederecette":{"message":"Cette fonctionnalit\u00e9 est r\u00e9serv\u00e9e aux administrateurs","type":"?"},"creerdateprevisionnelledeconsommation":{"message":"Pr\u00e9cisez ici la date \u00e0 laquelle cette recette a \u00e9t\u00e9 ou va \u00eatre servie en la s\u00e9lectionnant dans le calendrier propos\u00e9 (quand vous cliquez sur le champ gris\u00e9). C'est \u00e0 partir de cette date que sera analys\u00e9e la saisonnalit\u00e9 des aliments composant la recette.","type":"?"},"fenetrealiment":{"message":"En fonction des modules choisis, diff\u00e9rentes informations vous sont demand\u00e9es. Plus vous en renseignez, plus l'analyse de votre recette sera compl\u00e8te. Quand vous avez fini de saisir vos informations, cliquez sur \u00ab\u00a0ajouter l'aliment \u00e0 la recette\u00a0\u00bb.","type":"Cadre bleu"},"fenetrealimentongletquantite":{"message":"Indiquez la quantit\u00e9 d'aliment en kilogrammes, en s\u00e9parant les d\u00e9cimales par un point.","type":"?"},"fenetrealimentongletproductionconservationmodedeproduction":{"message":"S\u00e9lectionnez dans le menu d\u00e9roulant le mode de production agricole de l'aliment. Si vous n'avez pas l'information laissez le champ sur \"ind\u00e9fini\".","type":"?"},"fenetrealimentongletproductionconservationmodedeconservation":{"message":"S\u00e9lectionnez dans le menu d\u00e9roulant le mode de conservation de l'aliment. Si vous n'avez pas l'information laissez le champ sur \"ind\u00e9fini\".","type":"?"},"fenetrealimentonglettransportprovenance":{"message":"Si vous n'avez pas de donn\u00e9es pr\u00e9cises sur la provenance de l'aliment,vous pouvez n\u00e9anmoins indiquer \u00e0 l'aide du menu d\u00e9roulant sa provenance approximative (locale, r\u00e9gionale, nationale\u2026). Vous pouvez \u00e9galement d\u00e9tailler la provenance en choisissant \"pr\u00e9ciser\".","type":"?"},"fenetrealimentonglettransportitineraire":{"message":"Indiquez dans l'ordre toutes les \u00e9tapes dont vous avez connaissance de l'itin\u00e9raire de l'aliment depuis le lieu de production jusqu'au lieu de d\u00e9part de votre livraison  (lieu de production, lieux de stockage, lieux de transformation, plate formes de distribution, magasin\u2026.). <br \/>\nEn tapant 3 lettres du nom du lieu recherch\u00e9, l'application vous proposera les communes ou noms de pays contenant ces lettres, vous n'aurez plus qu'\u00e0 choisir dans la liste propos\u00e9e.","type":"?"},"fenetrealimentongletprix":{"message":"Indiquez le prix au kg en euros, en s\u00e9parant les d\u00e9cimales par un point, et pr\u00e9cisez s'il s'agit du prix HT ou TTC. Ce prix servira \u00e0 calculer le prix de la recette finale. <br \/>\nVous pouvez \u00e9galement saisir le prix global de la recette compl\u00e8te ou le prix global d'un menu dans les pages de saisie recette \/ informations et menu. Dans ce cas, les prix pris en compte lors de l'analyse seront par d\u00e9faut le prix global du menu, en son absence, le prix global des recettes et en leur absence le prix des ingr\u00e9dients des recettes.","type":"?"},"composerunmenu":{"message":"Avant de composer votre menu vous pouvez choisir des modules compl\u00e9mentaires \u00e0 l'empreinte fonci\u00e8re que vous pourrez analyser. <br \/>\nEn effet, l'impact \u00e9cologique de ce que l'on mange d\u00e9pend de nombreux facteurs\u00a0: les aliments sont-ils de saison\u00a0? Comment ont-ils \u00e9t\u00e9 produits\u00a0? Viennent-ils de loin\u00a0? Vous avez le choix de s\u00e9lectionner ou non chacune de ces fonctionnalit\u00e9s du calculateur\u00a0: Saisonnalit\u00e9, Mode de production, Origine et transport. Le prix \u00e9tant un \u00e9l\u00e9ment important des prises de d\u00e9cision alimentaires, vous pouvez \u00e9galement choisir de renseigner ces donn\u00e9es. Si vous choisissez un module que finalement vous n'utilisez pas, \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me, de m\u00eame vous pourrez rajouter un module \u00e0 votre analyse \u00e0 n'importe quel moment de la cr\u00e9ation du menu<br \/>\nCliquez sur les modules que vous souhaitez activer et validez votre s\u00e9lection.","type":"Cadre bleu"},"composerunmenumodulesaisonnalite":{"message":"Le module Saisonnalit\u00e9 offre une aide pour savoir si la p\u00e9riode de consommation des aliments est adapt\u00e9e. ","type":"Info formulaire"},"composerunmenumoduleproduction":{"message":"Ce module vous permet de d\u00e9finir les modes de production et de conservation des aliments.","type":"Info formulaire"},"composerunmenumoduletransport":{"message":"Si vous avez la possibilit\u00e9 d'indiquer la provenance des aliments pour pourrez b\u00e9n\u00e9ficier d'une analyse sur l'impact des transports.","type":"Info formulaire"},"composerunmenumoduleprix":{"message":"En indiquant le prix des recettes utilis\u00e9es, un calcul du prix du menu vous sera propos\u00e9.","type":"Info formulaire"},"composerunmenuformulaire":{"message":"Veuillez remplir le formulaire suivant pour renseigner les informations essentielles pour qualifier votre menu.<br \/>\nVous pourrez  effectuer des modifications et remplir plus tard les champs du formulaire que vous ne pouvez renseigner maintenant..<br \/>\nVous pouvez \u00e9galement \u00e0 tout moment revenir \u00e0 la s\u00e9lection des modules pour en rajouter ou supprimer, \u00e0 condition d'enregistrer le menu au pr\u00e9alable. Pour revenir \u00e0 l'\u00e9tape choix des modules il vous suffit alors de cliquer sur le bouton \"choix des modules\" du menu \u00e0 gauche en haut de votre \u00e9cran.","type":"cadre bleu"},"creernomdumenu":{"message":"Indiquez ici le nom de votre menu. Prenez le temps de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 trouver la meilleure formulation, vous en aurez besoin quand vous rechercherez vos menus. Si vous choisissez de le partager avec les autres utilisateurs, il est \u00e9galement important que le nom soit clair et parle \u00e0 tous. <br \/>\nVous pouvez pr\u00e9ciser le repas (matin, midi, soir), utiliser le nom du plat principal par exemple, rajouter une info caract\u00e9ristique de ce menu. S\u00e9parez les infos avec un tiret. Exemple : Midi-Ratatouille-Semaine du go\u00fbt<br \/>\nVous pouvez \u00e9ventuellement rajouter dans le titre la date \u00e0 laquelle vous avez ou vous allez la pr\u00e9parer. Dans ce cas respectez la pr\u00e9sentation jj\/mm\/aaaa et mettez la date \u00e0 la fin du nom.   Par exemple :Midi-Ratatouille-Semaine du gout-16\/10\/2012","type":"?"},"creertypedemenu":{"message":"Cette fonctionnalit\u00e9 est r\u00e9serv\u00e9e aux administrateurs","type":"?"},"creerdateprevisionnelledeconsommationmenu":{"message":"Pr\u00e9cisez ici la date \u00e0 laquelle ce menu a \u00e9t\u00e9 ou va \u00eatre servi en la s\u00e9lectionnant dans le calendrier propos\u00e9 quand vous cliquez sur le champ gris\u00e9. C'est \u00e0 partir de cette date que sera calcul\u00e9e la saisonnalit\u00e9 des aliments composant la recette.","type":"?"},"composerunmenuselectionnerrecettes":{"message":"Cliquez sur une recette pour la voir en d\u00e9tail et l'ajouter \u00e0 votre menu. Vous pouvez chercher dans le livre de recettes en filtrant par type, composante et\/ou par nom.<br \/>\nAU fur et \u00e0 mesure que vous composez votre menu, les recettes s\u00e9lectionn\u00e9es sont affich\u00e9e \u00e0 droite de l'\u00e9cran. Vous pouvez supprimerune recette ou bien modifier le nombre de portion en cliquant sur le nom de larecette et choisissant l'option souhait\u00e9e dans la fen\u00eatre qui s'ouvre.","type":"Cadre bleu"},"fenetrerecette":{"message":"","type":""},"fenetrerecetteongletportions":{"message":"Indiquez le nombre de portions de votre menu","type":"?"},"fenetrerecetteongletprix":{"message":"","type":""},"analysedumenuempreintefonciere":{"message":"","type":""},"analysedumenuempreintefoncierechiffres":{"message":"","type":""},"analysedumenuempreintefoncieregraphiques":{"message":"","type":""},"commentaireanalysedemenuempreintefoncieregraphiques":{"message":"Cf les boutons de chaque composant (VPO, feculents\u2026) pour avoir des pistes d'interpr\u00e9tation de l'empreinte de votre menu","type":"Cadre bleu"},"commentaireanalysedemenuempreintefoncierechiffres":{"message":"Cf les boutons de chaque composant (VPO, feculents\u2026) pour avoir des pistes d'interpr\u00e9tation de l'empreinte de votre menu","type":"Cadre bleu"},"analysedumenuprix":{"message":"","type":""},"commentaireanalysemenuempreitnefoncierevpo":{"message":"<i>R\u00e9duire l'impact \u00e9cologique des produits animaux peut passer non seulement par la r\u00e9duction des grammages (en respectant bien s\u00fbr les besoins nutritionnels des convives), mais aussi par le choix de l'esp\u00e8ce ou du mode de production\u2026<\/i><br \/>\nEn effet l'<a href=\"\/page\/guide3modulesempreinte\" target=\"_blank\">empreinte \u00e9cologique fonci\u00e8re<\/a> varie suivant le type de viande cuisin\u00e9e. Ainsi l'empreinte du boeuf est, suivant les morceaux, de  68 - 96 m\u00b2g\/Kg alors que celle d'une volaille tourne autour  de 21 \u2013 29 m\u00b2g\/Kg.  <br \/>\nMais l'impact \u00e9cologique d\u00e9pend \u00e9galement des modes d'\u00e9levage des animaux que ne prennent pas en compte ces empreintes moyennes. L'impactn'est bien s\u00fbr pas le m\u00eame entre un \u00e9levage hors sol utilisant du soja import\u00e9 d'Am\u00e9rique du Sud o\u00f9 il est cultiv\u00e9 apr\u00e8s d\u00e9forestation et celui d'animaux \u00e9lev\u00e9s \u00e0 l'herbe et au foin dans des r\u00e9gions montagneuses, valorisant des terres qui ne peuvent pas produire directement d'aliments pour les humains. <br \/>\nPar ailleurs une viande de qualit\u00e9 (label) r\u00e9duit moins \u00e0 la cuisson que les viandes issues de l'\u00e9levage industriel, car elle contiennent moins d'eau. Ainsi pour une quantit\u00e9 donn\u00e9e de viande crue, la portion de viande cuite dans l'assiette varie en fonction du type d'\u00e9levage. En effet l'empreinte \u00e9cologique fonci\u00e8re varie suivant le type de viande cuisin\u00e9e. <br \/>\nPour aller plus loin<br \/>\n<a href=\"\/page\/guideproduitsanimaux\" target=\"_blank\"> L'empreinte des produits animaux : \u00e9l\u00e9ments d'analyse d\u00e9taill\u00e9e<\/a><br \/>\n[L guideexemplemenusviandeetalter]Comparaison de l'EE de diff\u00e9rents menus en fonction de la quantit\u00e9 de viande.[\/]","type":"!"},"commentaireanalysemenuempreintefoncierecerealesfeculents":{"message":"La pr\u00e9sence de c\u00e9r\u00e9ales compl\u00e8tes ou semi-compl\u00e8tes (pain , p\u00e2tes, farines...) et de l\u00e9gumineuses permet d'\u00e9quilibrer le repas en prot\u00e9ines sans utiliser une trop grosse quantit\u00e9 de viande, ce qui permet de limiter l'EE du repas. <br \/>\nEn effet les c\u00e9r\u00e9ales et l\u00e9gumineuses sont relativement riches en prot\u00e9ines et pas seulement en amidon. L'association c\u00e9r\u00e9ales-l\u00e9gumineuses permet des apports en prot\u00e9ines de qualit\u00e9 permettant de r\u00e9duire la quantit\u00e9 de viande du repas. Mais toutes les c\u00e9r\u00e9ales ne se valent pas : trop raffin\u00e9es elles perdent une grande partie de leur richesse en prot\u00e9ine et aussi en min\u00e9raux.<br \/>\nPour aller plus loin<br \/>\n<a href=\"\/page\/guideproduitsvegetaux\" target=\"_blank\">L'empreinte des produits v\u00e9g\u00e9taux : \u00e9l\u00e9ments d'analyse d\u00e9taill\u00e9e<\/a> \u2013 <a href=\"\/page\/guideexemplemenusviandeetalter\" target=\"_blank\">Comparaison de l'EE de diff\u00e9rents menus en fonction de la quantit\u00e9 de viande - c\u00e9r\u00e9ales-l\u00e9gumineuses.<\/a>","type":"!"},"commentaireanalysemenutransport":{"message":"R\u00e9duire l'impact \u00e9cologique du transport des aliments peut certes passer par favoriser des produits d'origine locale mais \u00e0 condition de  travailler \u00e0 am\u00e9liorer la logistique. On peut \u00e9galement privil\u00e9gier le transport en bateau par rapport \u00e0 l'avion pour les produits lointains...<br \/>\n<br \/>\nEn fait il est difficile de conna\u00eetre pr\u00e9cis\u00e9ment l'origine et le parcours des aliments que nous utilisons. M\u00eame pour des produits non transform\u00e9s, ceux-ci peuvent avoir suivi des itin\u00e9raires assez peu coh\u00e9rents du point de vue des km parcourus, du fait de passages par des plateformes de distributions par exemple. Et quand il s'agit de produits transform\u00e9s et compos\u00e9s, cela devient un casse-t\u00eate et l'information n'est accessible qu'apr\u00e8s une enqu\u00eate digne d'un d\u00e9tective pour retracer le parcours de chaque composant du lieu de production \u00e0 celui de consommation...<br \/>\nPar ailleurs, m\u00eame quand on conna\u00eet l'itin\u00e9raire parcouru, les r\u00e9sultats d'empreinte des transports sont des moyennes, mais la r\u00e9alit\u00e9 varie \u00e9norm\u00e9ment en fonction non seulement du mode de transport (l'empreinte \u00e9cologique du transport en avion est par exemple tr\u00e8s sup\u00e9rieure \u00e0 celle du bateau), mais aussi de la logistique : le camion est-il plein ? Rentre t-il \u00e0 vide apr\u00e8s sa livraison ou transporte t-il d'autres marchandises au retour ? Son circuit de livraison est-il coh\u00e9rent ?...<br \/>\n<br \/>\nPour aller plus loin  : <a href=\"\/page\/guidetransport\" target=\"_blank\"> Empreinte carbone du transport<\/a>","type":"Cadre jaune"}}